% ---------- Preambulo ----------
\instituicao{Universidade Tecnológica Federal do Paraná} % nome da instituicao
\departamento{Departamento Acadêmico de Informática} % nome do departamento
\programa{Bacharelado em Engenharia de Computação} % nome do curso

\documento{Trabalho de Conclusão de Curso} % [Trabalho de Conclus\~ao de Curso] ou [Relat\'orio de Est\'agio]
\titulacao{Engenheiro} % [T\'ecnico], [Tecn\'ologo] ou [Engenheiro]

\titulo{Classificação de objetos metálicos e medida de sua respectiva posição angular} % titulo do trabalho em portugues
\title{Classification of metallic objects and measure of their respective angular position} % titulo do trabalho em ingles

\autor{Telmo Friesen} % primeiro autor do trabalho
%\autordois{Júlio Cesar Nardelli Borges} % segundo autor do trabalho, caso exista
%\autortres{Yuri Antin Wergrzn} % terceiro autor do trabalho, caso exista
%\autorquatro{Nome do Quarto Autor} % quarto autor do trabalho, caso exista
\cita{FRIESEN, Telmo} % sobrenome (maiusculas) e nome do(s) autor(es) do trabalho, separados por ponto-e-virgula (ate quatro autores para TCC)

\palavraschave{Processamento de Imagens, Análise de Componentes Principais, Descritores de Fourier, Classificação de Objetos, Reconhecimento de Padrões, Redes Neurais  } % palavras-chave do trabalho
\keywords{Image Processing, Principal Components Analysis, Fourier Descriptors, Object Classification, Pattern Recognition, Neural Networks } % palavras-chave do trabalho em ingles

\comentario{\UTFPRdocumentodata\ apresentado ao \UTFPRdepartamentodata\ como requisito parcial para obten\c{c}\~ao do grau de \UTFPRtitulacaodata\ no \UTFPRprogramadata\ da \ABNTinstituicaodata.}

\orientador{Gustavo Benvenutti Borba} % nome do orientador do trabalho
%\orientador[Orientadora:]{Nome da Orientadora} % <- no caso de orientadora, usar esta sintaxe
%\coorientador{Heitor Silvério Lopes} % nome do co-orientador do trabalho, caso exista
%\coorientador[Co-orientadora:]{Nome da Co-orientadora} % <- no caso de co-orientadora, usar esta sintaxe

\local{Curitiba} % cidade
\data{2013} % ano
%---------- Inicio do Documento ----------
\begin{document}

\capa % geracao automatica da capa
\folhaderosto % geracao automatica da folha de rosto
%\termodeaprovacao % <- ainda a ser implementado corretamente

% agradecimentos (opcional)
\begin{agradecimentos}
Agradeço primeiramente à Deus pela inspiração para realização deste trabalho. Agradeço a meus pais pelo
amor e dedicação ao me dar a oportunidade de cursar Engenharia de Computação. E finalmente agradeço ao professor Gustavo Benvenutti Borba pela orientação do trabalho.
\end{agradecimentos}

%resumo
\begin{resumo}

%Introdução
Técnicas de visão computacional podem ser ferramentas úteis para a automação de linhas de produção em tarefas como, por exemplo, a fabricação de componentes eletrônicos, a inspeção do acabamento em objetos metálicos, a produção de circuitos impressos, entre
outros. Muitas vezes, existem etapas da produção em indústrias metalúrgicas, nas quais se necessita identificar objetos metálicos e sua respectiva orientação angular, seja para análise, separação ou mesmo somente para classificação desses objetos. 
%Objetivo
O objetivo deste trabalho é desenvolver um sistema capaz de classificar objetos metálicos e medir seu respectivo ângulo de rotação com relação ao eixo x do plano cartesiano, sendo os objetos previamente conhecidos pelo sistema utilizando-se técnicas de aprendizagem de máquina. 
% Metodologia
O desenvolvimento do projeto é dividido em três etapas. A primeira etapa consiste no estudo de técnicas de segmentação de imagem e implementação no software Matlab. A segunda etapa consiste no estudo de técnicas de descrição de imagens e também implementação no Matlab. Finalmente, na terceira etapa é implementado no Matlab um sistema de redes neurais capazes de classificar objetos e medir seu ângulo. Para cada etapa do desenvolvimento do projeto adota-se a metodologia de desenvolvimento em espiral, onde a cada ciclo de desenvolvimento são agregadas novas funcionalidades ao sistema. Para o teste e a validação do sistema é desenvolvido um ambiente de testes, onde objetos especificamente selecionados são posicionados de forma automática, possibilitando a captura de imagens do objeto em diversas posições angulares. 
% Desenvolvimento
O sistema é dividido em três módulos: segmentação, descrição e classificação dos objetos. Após a aquisição da imagem do objeto a ser classificado o módulo de segmentação seleciona a área de interesse da imagem. No módulo de descrição são extraídas características da área de interesse da imagem, formando um descritor que é fornecido ao terceiro módulo do sistema que classifica o objeto e mede a sua respectiva orientação angular. 
% Resultados
Portanto, o resultado do trabalho é um sistema capaz de classificar objetos e medir o ângulo desses objetos utilizando técnicas de processamento de imagens e aprendizado de máquina.

\end{resumo}

%abstract
\begin{abstract}

Computer vision techniques can be useful tools for production line automation in tasks such as the manufacture of electronic components, inspection of finished metal objects, production of printed circuit boards, among others.
%Técnicas de visão computacional podem ser ferramentas úteis para a automação de linhas de produção em tarefas como, por exemplo, a fabricação de componentes eletrônicos, a inspeção do acabamento em objetos metálicos, a produção de circuitos impressos, entre outros. 
Often, there are production stages in metallurgical industries in which the identification of metallic objects, and their respective angular orientation, is needed either for analysis, separation or even only to classify these objects.
%Muitas vezes, existem etapas da produção em indústrias metalúrgicas, nas quais se necessita identificar objetos metálicos e sua respectiva orientação angular, seja para análise, separação ou mesmo somente para classificação desses objetos. 
The objective of this work is to develop a system capable of classifying metallic objects and measure their respective angle of rotation with respect to the x axis of the Cartesian plane. The objects are previously known by the system using machine learning techniques.
%O objetivo deste trabalho é desenvolver um sistema capaz de classificar objetos metálicos e medir seu respectivo ângulo de rotação com relação ao eixo x do plano cartesiano, sendo os objetos previamente conhecidos pelo sistema utilizando-se técnicas de aprendizagem de máquina. 
The project development is divided into three steps. The first step is the study of techniques for image segmentation and implementation in Matlab software. The second step is the study of techniques for image description and also implementation in Matlab. Finally, in the third step a set of neural networks capable of classifying objects and measuring their angle is implemented using Matlab.
%O desenvolvimento do projeto é dividido em três etapas. A primeira etapa consiste no estudo de técnicas de segmentação de imagem e implementação no software Matlab. A segunda etapa consiste no estudo de técnicas de descrição de imagens e também implementação no Matlab. Finalmente, na terceira etapa é implementado no Matlab um sistema de redes neurais capazes de classificar o objeto e medir seu ângulo. 
For each step in the project development a spiral development methodology is adopted. In each cycle of the methodology new features are aggregated to the system. In order to test the system a test environment is developed, where specifically selected objects are placed automatically, allowing the capture of images of the object in different angular positions.
%Para cada etapa do desenvolvimento do projeto adota-se a metodologia de desenvolvimento em espiral, onde a cada ciclo de desenvolvimento são agregadas novas funcionalidades ao sistema. Para o teste e a validação do sistema é desenvolvido um ambiente de testes, onde objetos especificamente selecionados são posicionados de forma automática, possibilitando a captura de imagens do objeto em diversas posições angulares. 
The system is divided into three modules: segmentation, description, and classification of objects. After capturing an image of the object being classified, the segmentation module selects the region of interest from the image. In the description module features are extracted from the region of interest, forming a descriptor that is provided to the third module. The third module then classifies the object and measures its angular orientation.
%O sistema é dividido em três módulos: segmentação, descrição e classificação dos objetos. Após a aquisição da imagem do objeto a ser classificado o módulo de segmentação seleciona a área de interesse da imagem. No módulo de descrição são extraídas características da área de interesse da imagem, formando um descritor que é fornecido ao terceiro módulo do sistema que classifica o objeto e mede a sua respectiva orientação angular. 
Therefore, the result of this work is a system able to classify objects and measure the angle of these objects using image processing and machine learning techniques.
%Portanto, o resultado do trabalho é um sistema capaz de classificar objetos e medir o ângulo desses objetos utilizando técnicas de processamento de imagens e aprendizado de máquina.

\end{abstract}

% listas (opcionais, mas recomenda-se a partir de 5 elementos)
\listadefiguras % geracao automatica da lista de figuras
%\listadetabelas % geracao automatica da lista de tabelas
%\listadesiglas % geracao automatica da lista de siglas
%\listadesimbolos % geracao automatica da lista de simbolos

% sumario
\sumario % geracao automatica do sumario
