%---------- Primeiro Capitulo ----------
\chapter{Introdução}

% Por que classificar objetos
% Por que identificar o ângulo

Técnicas de visão computacional podem ser ferramentas úteis para a automação de linhas de produção em tarefas como, por exemplo, a fabricação de componentes eletrônicos \cite{USO-COMPONENTES-ELETRONICOS}, \cite{USO-COMPONENTES-ELETRONICOS-2} a inspeção do acabamento em objetos metálicos \cite{USO-INSPECAO-SUPERFICIES}, a produção de circuitos impressos \cite{USO-INSPECAO-PCB},  \cite{USO-INSPECAO-PCB-2}, entre outros.

Muitas vezes, existem etapas da produção em indústrias metalúrgicas, nas quais se necessita identificar objetos metálicos e sua respectiva orientação angular, seja para análise, separação ou mesmo somente para classificação desses objetos. 

A grande quantidade de objetos distintos que podem estar em uma mesma linha de produção ou linha de montagem podem confundir os trabalhadores, estando estes portanto sujeitos a erros e falhas. A identificação automática de objetos, assim como a identificação automática de sua posição, tendem a diminuir o erro cometido na classificação ou reposicionamento manual para cada objeto. Diminuindo o erro de classificação diminui-se consequentemente o custo gerado por uma linha de montagem parada e dispensa-se a necessidade de parte dos operadores.

% problema de classificação de objetos - VER NO LIVRO DO GONZALES
%	pesquisar principais problemas iluminação/etc
% Problema de identificação de posicao dos objetos
%	
%	deve ser confiável e preciso
%	deve ser rápido
%	parada da linha significa perda e prejuízo
% abordagens existenstes para classificação de objetos
% abordagens para medida de posicao angular




\section{Motivação e Justificativa}

	A principal motivação para o desenvolvimento deste projeto é a posterior aplicação em uma linha de produção real. Espera-se que a utilização do projeto reduza os custos operacionais da linha de produção, diminua a margem de erro e aumente a velocidade da produção. 	A aplicação específica do projeto não será detalhada devido ao posterior interesse comercial do autor do projeto.

%1 Motivação - necessidade do problema a ser resolvido - custo, ambiental,
% problema especifico de uma linha de produção numa industria metalurgica.
% tempo reduzido na producao e automatizacao da linha

%2 Justificativa -se for diferente da motivacao

\section{Objetivos}

%3 Objetivos: geral
O objetivo geral deste trabalho é desenvolver um sistema capaz de classificar objetos metálicos e medir seu respectivo ângulo de rotação com relação ao eixo x do plano cartesiano, sendo os objetos previamente conhecidos pelo sistema utilizando-se técnicas de aprendizagem de máquina.

Para tanto, temos como objetivos específicos três objetivos que possibilitarão o cumprimento do objetivo geral.
O primeiro objetivo específico é analisar e aplicar técnicas de segmentação de imagens, como algoritmos de
detecção de bordas, algoritmos de limiarização, segmentação baseada em crescimento de regiões.
O segundo objetivo é analisar e aplicar técnicas de descrição de imagens, como algoritmos de descrição de contornos, descrição de regiões, entre outros.
O terceiro objetivo é o emprego de uma técnica de aprendizagem de máquina, como redes neurais, que possibilite a classificação de objetos previamente conhecidos pelo sistema.

\section{Metodologia}

O desenvolvimento do projeto é dividido em três etapas. A primeira etapa consiste no estudo de técnicas de segmentação de imagem e implementação no software MATLAB. A segunda etapa consiste no estudo de técnicas de descrição de imagens e também implementação no MATLAB. Finalmente, na terceira etapa é implementado no MATLAB um sistema de redes neurais capazes de classificar o objeto e medir seu ângulo.
Para cada etapa do desenvolvimento do projeto adota-se a metodologia de desenvolvimento em espiral, onde a cada ciclo de desenvolvimento são agregadas novas funcionalidades ao sistema.

Para o teste e a validação do sistema é desenvolvido um ambiente de testes, onde objetos especificamente selecionados são posicionados de forma automática, possibilitando a captura de imagens do objeto em diversas posições angulares. 

\section{Estrutura do Documento}
%5 apresentacao do documento: no cap tal, etc - pode absorver a metodologia

Esta monografia está dividida em cinco capítulos: o primeiro corresponde à introdução, na qual são
apresentadas a motivação, os objetivos e a metodologia empregada. O segundo capítulo contém a fundamentação
teórica do projeto, ou seja, o estudo das técnicas e algoritmos utilizados durante o trabalho. Nesse capitulo são abordados técnicas de segmentação de imagens, de descrição e de classificação de imagens. O terceiro capítulo apresenta o desenvolvimento do projeto, detalhando cada parte do sistema desenvolvido. O quarto capitulo apresenta o ambiente de testes desenvolvido para validar o sistema, os testes efetuados e os resultados obtidos. Finalmente o quinto capítulo contém considerações finais sobre o projeto.
